export const questions = {
  veryEasy: [
    {
      question: 'Какой из этих видов спорта не входит в современное пятиборье?',
      A: 'Конкур',
      B: 'Лыжные гонки',
      C: 'Кросс',
      D: 'Фехтование',
      rightAnswer: 'Лыжные гонки',
      id: 8,
    },
    {
      question: 'Какое слово пропущено в названии пиратского флага «… Роджер»?',
      A: 'Весёлый',
      B: 'Одноногий',
      C: 'Солёный',
      D: 'Непотопляемый',
      rightAnswer: 'Весёлый',
      id: 10,
    },
    {
      question: 'Что украшает мачту пиратского судна?',
      A: '«Кровавая Мэри»',
      B: '«Грязный Гарри»',
      C: '«Бедный Йорик»',
      D: '«Весёлый Роджер»',
      rightAnswer: '«Весёлый Роджер»',
      id: 11,
    },
    {
      question: 'Какой флаг развевается над пиратским судном?',
      A: '«Грустный Роберт»',
      B: '«Печальный Рональд»',
      C: '«Смешливый Роналд»',
      D: '«Весёлый Роджер»',
      rightAnswer: '«Весёлый Роджер»',
      id: 12,
    },
    {
      question: 'Как называется популярный рецепт приготовления макарон с мясом?',
      A: 'По-деревенски',
      B: 'По-флотски',
      C: 'По-братски',
      D: 'По-божески',
      rightAnswer: 'По-флотски',
      id: 15,
    },
    {
      question: 'Как называется одно из блюд?',
      A: 'Каша по-генеральски',
      B: 'Картошка по-мундирски',
      C: 'Макароны по-флотски',
      D: 'Селёдка от-кутюр',
      rightAnswer: 'Макароны по-флотски',
      id: 16,
    },
    {
      question: 'Как называется популярное блюдо?',
      A: 'Вермишель-по-солдатски',
      B: 'Лапша-по-пилотски',
      C: 'Макароны-по-флотски',
      D: 'Спагетти-по-снайперски',
      rightAnswer: 'Макароны-по-флотски',
      id: 17,
    },
    {
      question: 'Что является характеристикой коллекционного вина?',
      A: 'Стойкость',
      B: 'Выдержка',
      C: 'Выносливость',
      D: 'Трезвость',
      rightAnswer: 'Выдержка',
      id: 18,
    },
    {
      question: 'Что искал Колумб, а в результате открыл Америку?',
      A: 'Голливуд',
      B: 'Диснейленд',
      C: 'Путь в Индию',
      D: 'Кафе с гамбургерами',
      rightAnswer: 'Путь в Индию',
      id: 21,
    },
    {
      question: 'Как называется один из х/ф с участием Михаила Боярского?',
      A: '«Петух на крыше»',
      B: '«Собака на сене»',
      C: '«Барашек на вертеле»',
      D: '«Д’Артаньян в России»',
      rightAnswer: '«Собака на сене»',
      id: 23,
    },
    {
      question: 'Как называется одна из станций Московского метрополитена?',
      A: '«Институт»',
      B: '«Университет»',
      C: '«Гимназия»',
      D: '«Школа»',
      rightAnswer: '«Университет»',
      id: 25,
    },
    {
      question: 'Как называется один из конкурсов «КВН»?',
      A: 'Тренировка',
      B: 'Разминка',
      C: 'Шейпинг',
      D: 'Аэробика',
      rightAnswer: 'Разминка',
      id: 27,
    },
    {
      question: 'Что, согласно известному выражению, должен сделать последовательный человек, сказавший «А»?',
      A: 'Сказать «Б»',
      B: 'Задать вопрос',
      C: 'Дождаться ответа',
      D: 'Продолжить тост',
      rightAnswer: 'Сказать «Б»',
      id: 28,
    },
    {
      question: 'Что, согласно русской пословице, должен сделать тот, кто сказал «а»?',
      A: 'Написать «ё»',
      B: 'Нарисовать «д»',
      C: 'Сказать «б»',
      D: 'Оценить «я»',
      rightAnswer: 'Сказать «б»',
      id: 29,
    },
    {
      question: 'Как называется фигура высшего пилотажа?',
      A: 'Шайка',
      B: 'Лейка',
      C: 'Бочка',
      D: 'Тачка',
      rightAnswer: 'Бочка',
      id: 36,
    },
    {
      question: 'Как называется фигура высшего пилотажа?',
      A: 'Штопор',
      B: 'Пробка',
      C: 'Бутылка',
      D: 'Шкалик',
      rightAnswer: 'Штопор',
      id: 37,
    },
    {
      question: 'Чем был вооружён месяц в популярной детской считалочке?',
      A: 'Ножом',
      B: 'Пистолетом',
      C: 'Огнемётом',
      D: 'Установкой «Град»',
      rightAnswer: 'Ножом',
      id: 49,
    },
    {
      question: 'Чем был вооружён месяц в популярной детской считалочке?',
      A: 'Ножиком',
      B: 'Пистолетиком',
      C: 'Пулемётиком',
      D: 'Установочкой «град»',
      rightAnswer: 'Ножиком',
      id: 50,
    },
    {
      question: 'Каким словом продолжается детская считалочка «Аты-баты, шли…»?',
      A: 'Солдаты',
      B: 'Дебаты',
      C: 'Фанаты',
      D: 'До хаты',
      rightAnswer: 'Солдаты',
      id: 60,
    },
    {
      question: 'Как называют открытого, простого в общении человека?',
      A: 'Футболка-мальчик',
      B: 'Рубаха-парень',
      C: 'Пижама-мужик',
      D: 'Жилетка-старик',
      rightAnswer: 'Рубаха-парень',
      id: 61,
    },
    {
      question: 'Как называют открытого, простодушного человека?',
      A: 'Рубаха-парень',
      B: 'Пиджак-парень',
      C: 'Кафтан-парень',
      D: 'Юбка-парень',
      rightAnswer: 'Рубаха-парень',
      id: 62,
    },
    {
      question: 'Что или кого забил герой стихотворения Лермонтова «Бородино»?',
      A: 'Гол в ворота',
      B: 'Гвоздь в стену',
      C: 'Снаряд в пушку',
      D: 'Врага до смерти',
      rightAnswer: 'Снаряд в пушку',
      id: 64,
    },
    {
      question: 'Как называется яйцо, сваренное гуще, чем всмятку, но не вкрутую?',
      A: 'В сумочку',
      B: 'В кулёчек',
      C: 'В мешочек',
      D: 'В рюкзачок',
      rightAnswer: 'В мешочек',
      id: 75,
    },
    {
      question: 'Как можно сварить яйцо?',
      A: 'В сумочку',
      B: 'В мешочек',
      C: 'В рюкзачок',
      D: 'В чемоданчик',
      rightAnswer: 'В мешочек',
      id: 76,
    },
    {
      question: 'Что открыл Христофор Колумб?',
      A: 'Африку',
      B: 'Азию',
      C: 'Америку',
      D: 'Консервы «Завтрак туриста»',
      rightAnswer: 'Америку',
      id: 87,
    },
    {
      question: 'Что открыл Колумб?',
      A: 'Америку',
      B: 'Закон всемирного тяготения',
      C: 'Бутылку шампанского',
      D: 'Кингстоны',
      rightAnswer: 'Америку',
      id: 88,
    },
    {
      question: 'Что потерял Ослик Иа в сказке про Винни-Пуха?',
      A: 'Память',
      B: 'Хвост',
      C: 'Зубы',
      D: 'Совесть',
      rightAnswer: 'Хвост',
      id: 93,
    },
    {
      question: 'Что потерял друг Винни-Пуха ослик Иа-Иа?',
      A: 'Хвост',
      B: 'Гриву',
      C: 'Деньги',
      D: 'Совесть',
      rightAnswer: 'Хвост',
      id: 94,
    },
    {
      question: 'Какого цвета была кожа у Шрека?',
      A: 'Красная',
      B: 'Синяя',
      C: 'Зелёная',
      D: 'Фиолетовая',
      rightAnswer: 'Зелёная',
      id: 96,
    },
    {
      question: 'Что Красная Шапочка несла своей бабушке?',
      A: 'Блины',
      B: 'Пирожки',
      C: 'Пончики',
      D: 'Ахинею',
      rightAnswer: 'Пирожки',
      id: 103,
    },
    {
      question: 'Что несла бабушке Красная Шапочка?',
      A: 'Торт',
      B: 'Пирожки',
      C: 'Кекс',
      D: 'Пиццу',
      rightAnswer: 'Пирожки',
      id: 104,
    },
    {
      question: 'Чем обмениваются новобрачные в ЗАГСе?',
      A: 'Телефонами',
      B: 'Фотографиями',
      C: 'Кольцами',
      D: 'Рукопожатиями',
      rightAnswer: 'Кольцами',
      id: 107,
    },
    {
      question: 'Чем обмениваются в ЗАГСе молодожёны?',
      A: 'Орденами',
      B: 'Кольцами',
      C: 'Верительными грамотами',
      D: 'Угрозами',
      rightAnswer: 'Кольцами',
      id: 108,
    },
    {
      question: 'На чём спал герой романа «Что делать?» Рахметов, закаляя революционную волю?',
      A: 'На стёклах',
      B: 'На гвоздях',
      C: 'На углях',
      D: 'На горошине',
      rightAnswer: 'На гвоздях',
      id: 111,
    },
    {
      question: 'Как заканчивается известная пословица: «Хорошо смеётся тот, кто смеётся…»?',
      A: 'И не краснеет',
      B: 'И не платит',
      C: 'Последним',
      D: 'Без причины',
      rightAnswer: 'Последним',
      id: 117,
    },
    {
      question: 'Что делает парикмахер на голове клиента?',
      A: 'Завивку',
      B: 'Подливку',
      C: 'Отливку',
      D: 'Наливку',
      rightAnswer: 'Завивку',
      id: 136,
    },
    {
      question: 'Что делает парикмахер на голове клиента?',
      A: 'Завивку',
      B: 'Подливку',
      C: 'Наливку',
      D: 'Прививку',
      rightAnswer: 'Завивку',
      id: 137,
    },
    {
      question: 'Что делает парикмахер на голове клиента?',
      A: 'Забор',
      B: 'Пробор',
      C: 'Прибор',
      D: 'Недобор',
      rightAnswer: 'Пробор',
      id: 138,
    },
    {
      question: 'Что делает парикмахер на голове клиента?',
      A: 'Воронку',
      B: 'Стрижку',
      C: 'Попугайку',
      D: 'Ласточку',
      rightAnswer: 'Стрижку',
      id: 139,
    },
    {
      question: 'Что держит в руке американская статуя Свободы?',
      A: 'Меч',
      B: 'Знамя',
      C: 'Факел',
      D: 'Копьё',
      rightAnswer: 'Факел',
      id: 140,
    },
    {
      question: 'Что держит в руке американская статуя Свободы?',
      A: 'Фонарь',
      B: 'Факел',
      C: 'Канделябр',
      D: 'Зажигалку',
      rightAnswer: 'Факел',
      id: 141,
    },
    {
      question: 'Что говорят о человеке, совершающем неадекватные поступки?',
      A: 'Фундамент поплыл',
      B: 'Стены поползли',
      C: 'Кровля потекла',
      D: 'Крыша поехала',
      rightAnswer: 'Крыша поехала',
      id: 144,
    },
    {
      question: 'Что говорят о человеке, совершающем неадекватные поступки?',
      A: 'Подвал залило',
      B: 'Стены попадали',
      C: 'Пол вздулся',
      D: 'Крыша поехала',
      rightAnswer: 'Крыша поехала',
      id: 145,
    },
    {
      question: 'Какое животное существует на самом деле?',
      A: 'Козлотур',
      B: 'Овцебык',
      C: 'Конеяк',
      D: 'Коровосвин',
      rightAnswer: 'Овцебык',
      id: 154,
    },
    {
      question: 'Какое животное существует на самом деле?',
      A: 'Морская свинка',
      B: 'Лесная рыбка',
      C: 'Озёрная овечка',
      D: 'Воздушная черепашка',
      rightAnswer: 'Морская свинка',
      id: 156,
    },
    {
      question: 'Какое животное существует на самом деле?',
      A: 'Речной пёсик',
      B: 'Морской котик',
      C: 'Океанский хомячок',
      D: 'Озёрный попугайчик',
      rightAnswer: 'Морской котик',
      id: 158,
    },
    {
      question: 'Куда, образно говоря, садится человек, попавший в неудобное положение?',
      A: 'В ботинок',
      B: 'В валенок',
      C: 'В сапог',
      D: 'В калошу',
      rightAnswer: 'В калошу',
      id: 173,
    },
    {
      question: 'Куда, образно говоря, садится человек, попавший в нелепое, смешное положение?',
      A: '«В сапог»',
      B: '«В тапок»',
      C: '«В валенок»',
      D: '«В галошу»',
      rightAnswer: '«В галошу»',
      id: 174,
    },
    {
      question: 'Что Вячеслав Добрынин умолял не сыпать ему на рану в одной из своих песен?',
      A: 'Соль',
      B: 'Сахар',
      C: 'Перец',
      D: 'Стрептоцид',
      rightAnswer: 'Соль',
      id: 175,
    },
    {
      question: 'Что просит не сыпать на рану герой популярной песни Вячеслава Добрынина?',
      A: 'Сахар',
      B: 'Соль',
      C: 'Перец',
      D: 'Хмели-Сунели',
      rightAnswer: 'Соль',
      id: 176,
    },
    {
      question: 'Что входит в состав симфонического оркестра?',
      A: 'Чашки',
      B: 'Чайники',
      C: 'Блюдца',
      D: 'Тарелки',
      rightAnswer: 'Тарелки',
      id: 177,
    },
    {
      question: 'На чём играл крокодил Гена у прохожих на виду?',
      A: 'На гитаре',
      B: 'На гармошке',
      C: 'На пиле',
      D: 'На нервах',
      rightAnswer: 'На гармошке',
      id: 187,
    },
    {
      question: 'На чём играл крокодил Гена?',
      A: 'На скачках',
      B: 'На бирже',
      C: 'На гармошке',
      D: 'На нервах',
      rightAnswer: 'На гармошке',
      id: 188,
    },
    {
      question: 'Как называется старинная детская игра?',
      A: 'Кошки-мышки',
      B: 'Волки-поросятки',
      C: 'Розы-морозы',
      D: 'Ёлки-палки',
      rightAnswer: 'Кошки-мышки',
      id: 192,
    },
    {
      question: 'Как звали героя сказки Шарля Перро?',
      A: 'Мальчик-с-пальчик',
      B: 'Малец-с-огурец',
      C: 'Малышок-с-корешок',
      D: 'Ребёнок-с-опёнок',
      rightAnswer: 'Мальчик-с-пальчик',
      id: 196,
    },
    {
      question: 'Как зовут персонажа сказки Шарля Перро?',
      A: 'Мальчик-с-пальчик',
      B: 'Пёсик-с-носик',
      C: 'Тазик-с-глазик',
      D: 'Мужичок-с-ноготок',
      rightAnswer: 'Мальчик-с-пальчик',
      id: 197,
    },
    {
      question: 'Что делает человек, желающий не забыть что-то важное?',
      A: 'Берёт на абордаж',
      B: 'Берёт на карандаш',
      C: 'Берёт на испуг',
      D: 'Берёт на лапу',
      rightAnswer: 'Берёт на карандаш',
      id: 198,
    },
    {
      question: 'Что делает человек, желающий запомнить что-то важное?',
      A: 'Берёт в долг',
      B: 'Берёт в оборот',
      C: 'Берёт на заметку',
      D: 'Берёт взятку',
      rightAnswer: 'Берёт на заметку',
      id: 199,
    },
    {
      question: 'Какому коню не смотрят в зубы?',
      A: 'Дарёному',
      B: 'Боевому',
      C: 'Троянскому',
      D: 'Шахматному',
      rightAnswer: 'Дарёному',
      id: 200,
    },
    {
      question: 'Какому коню, как утверждает пословица, в зубы не смотрят?',
      A: 'Троянскому',
      B: 'Шахматному',
      C: 'Дарёному',
      D: 'Коню в пальто',
      rightAnswer: 'Дарёному',
      id: 201,
    },
    {
      question: 'Как называется аквариумная рыбка с глазами, напоминающими линзы?',
      A: 'Бинокль',
      B: 'Монокль',
      C: 'Перископ',
      D: 'Телескоп',
      rightAnswer: 'Телескоп',
      id: 202,
    },
    {
      question: 'Как называется детский юмористический киножурнал?',
      A: '«Бумбараш»',
      B: '«Ералаш»',
      C: '«Кавардак»',
      D: '«Путаница»',
      rightAnswer: '«Ералаш»',
      id: 208,
    },
    {
      question: 'Как называется детский юмористический киножурнал?',
      A: '«Кавардак»',
      B: '«Ералаш»',
      C: '«Бедлам»',
      D: '«Хаос»',
      rightAnswer: '«Ералаш»',
      id: 209,
    },
    {
      question: 'Как заканчивается строка знаменитого стихотворения М.Ю.Лермонтова: «Выхожу один я…»?',
      A: 'На дорогу',
      B: 'На сцену',
      C: 'На трибуну',
      D: 'На штурм миллиона',
      rightAnswer: 'На дорогу',
      id: 210,
    },
    {
      question: 'Каким словом продолжается строка стихотворения Лермонтова: «Выхожу один я…»?',
      A: 'Из себя',
      B: 'На дорогу',
      C: 'В тираж',
      D: 'Сухим из воды',
      rightAnswer: 'На дорогу',
      id: 211,
    },
    {
      question: 'Что, если верить детской дразнилке, находится на носу у плаксы-ваксы?',
      A: 'Тёплая ватрушка',
      B: 'Горячий блин',
      C: 'Холодный омлет',
      D: 'Золотое пенсне',
      rightAnswer: 'Горячий блин',
      id: 220,
    },
    {
      question: 'Что, если верить детской дразнилке, находится на носу плаксы-ваксы-гуталина?',
      A: 'Тёплый пирожок',
      B: 'Горячий блин',
      C: 'Холодный хот-дог',
      D: 'Остывшая ромовая баба',
      rightAnswer: 'Горячий блин',
      id: 221,
    },
    {
      question: 'Как заканчивается пословица: «И волки сыты…»?',
      A: 'И Дед Мазай рад',
      B: 'И премии лишили',
      C: 'И пастухов уволили',
      D: 'И овцы целы',
      rightAnswer: 'И овцы целы',
      id: 225,
    },
    {
      question: 'Как называется одна из опер Моцарта?',
      A: '«Волшебная флейта»',
      B: '«Чудесная арфа»',
      C: '«Дивный рояль»',
      D: '«Фантастическая дудка»',
      rightAnswer: '«Волшебная флейта»',
      id: 226,
    },
    {
      question: 'Что одиноко белело «в тумане моря» в известном стихотворении Лермонтова?',
      A: 'Парус',
      B: 'Яхта',
      C: 'Теплоход',
      D: 'Айсберг',
      rightAnswer: 'Парус',
      id: 230,
    },
    {
      question: 'Что или кто в стихотворении Лермонтова белеет «в тумане моря голубом»?',
      A: 'Айсберг',
      B: 'Пароход',
      C: 'Парус',
      D: 'Белый медведь',
      rightAnswer: 'Парус',
      id: 231,
    },
    {
      question: 'Как называется ода, на текст которой Бетховен написал финал 9-й симфонии?',
      A: '«На радостях»',
      B: '«Без радости»',
      C: '«К радости»',
      D: '«Пора-пора-порадуемся»',
      rightAnswer: '«К радости»',
      id: 234,
    },
    {
      question: 'Какая участь постигла теремок в сказке?',
      A: 'Развалился',
      B: 'Сгорел',
      C: 'Обветшал',
      D: 'Подвергся рейдерскому захвату',
      rightAnswer: 'Развалился',
      id: 236,
    },
    {
      question: 'Какая участь постигла теремок в одноимённой сказке?',
      A: 'Сгорел',
      B: 'Утонул',
      C: 'Развалился',
      D: 'Подвергся рейдерскому захвату',
      rightAnswer: 'Развалился',
      id: 237,
    },
    {
      question: 'Как традиционно называют последствия приобретения дорогой вещи?',
      A: 'Щелчок по барсетке',
      B: 'Удар по карману',
      C: 'Выстрел по бумажнику',
      D: 'Залп по копилке',
      rightAnswer: 'Удар по карману',
      id: 238,
    },
    {
      question: 'Какой эффект, как говорят, производит покупка дорогой вещи?',
      A: 'Щёлкает по барсетке',
      B: 'Бьёт по карману',
      C: 'Стреляет по кошельку',
      D: 'Шлёпает по кредитке',
      rightAnswer: 'Бьёт по карману',
      id: 239,
    },
    {
      question: 'Как зовут поросёнка из мультфильма?',
      A: 'Фунтик',
      B: 'Килограммчик',
      C: 'Центнерик',
      D: 'Тонночка',
      rightAnswer: 'Фунтик',
      id: 240,
    },
    {
      question: 'Как зовут поросёнка, героя популярного мультфильма?',
      A: 'Франтик',
      B: 'Финтик',
      C: 'Фантик',
      D: 'Фунтик',
      rightAnswer: 'Фунтик',
      id: 241,
    },
    {
      question: 'Во что наливают варенье?',
      A: 'В вилку',
      B: 'В розетку',
      C: 'В штепсель',
      D: 'В разъём',
      rightAnswer: 'В розетку',
      id: 242,
    },
    {
      question: 'Во что во время чаепития обычно кладут варенье?',
      A: 'В розетку',
      B: 'В штепсель',
      C: 'В удлинитель',
      D: 'В тройник',
      rightAnswer: 'В розетку',
      id: 243,
    },
    {
      question: 'Что, образно говоря, держит за пазухой затаивший злобу человек?',
      A: 'Паспорт',
      B: 'Рогатку',
      C: 'Камень',
      D: 'Сюрприз',
      rightAnswer: 'Камень',
      id: 244,
    },
    {
      question: 'Что говорят о человеке с недобрыми намерениями «Держит …»?',
      A: 'Рот на замке',
      B: 'Камень за пазухой',
      C: 'Порох сухим',
      D: 'Нос в табаке',
      rightAnswer: 'Камень за пазухой',
      id: 245,
    },
    {
      question: 'Как заканчивается поговорка: «До свадьбы…»?',
      A: 'Доживёт',
      B: 'Отживёт',
      C: 'Проживёт',
      D: 'Заживёт',
      rightAnswer: 'Заживёт',
      id: 247,
    },
    {
      question: 'Где круглый год продолжительность дня и ночи одинаковая?',
      A: 'Тропик Рака',
      B: 'Экватор',
      C: 'Северный полюс',
      D: 'Южный полюс',
      rightAnswer: 'Экватор',
      id: 248,
    },
    {
      question: 'Что мечтал получить в подарок на день рождения крокодил Гена?',
      A: 'Письмо',
      B: 'Ярмо',
      C: 'Трюмо',
      D: 'Эскимо',
      rightAnswer: 'Эскимо',
      id: 251,
    },
    {
      question: 'Куда отправил своё письмо чеховский Ванька Жуков?',
      A: 'В Лапландию Деду Морозу',
      B: 'В город бабушке',
      C: 'На деревню дедушке',
      D: 'В штаб-квартиру ООН',
      rightAnswer: 'На деревню дедушке',
      id: 252,
    },
    {
      question: 'Куда адресовал письмо дедушке чеховский Ванька Жуков?',
      A: 'На хутор',
      B: 'В деревню',
      C: 'На село',
      D: 'На район',
      rightAnswer: 'В деревню',
      id: 253,
    },
    {
      question: 'Какую обувь приобрёл к зиме Шарик из мультфильма про Простоквашино?',
      A: 'Чешки',
      B: 'Сабо',
      C: 'Кеды',
      D: 'Пуанты',
      rightAnswer: 'Кеды',
      id: 254,
    },
    {
      question: 'Кто в сказке «Репка» назван по имени?',
      A: 'Дед',
      B: 'Бабка',
      C: 'Собака',
      D: 'Мышка',
      rightAnswer: 'Собака',
      id: 257,
    },
    {
      question: 'Кого суеверные люди боятся встретить на улице?',
      A: 'Чёрную кошку',
      B: 'Белую собаку',
      C: 'Розовую свинку',
      D: 'Зелёного крокодила',
      rightAnswer: 'Чёрную кошку',
      id: 266,
    },
    {
      question: 'Кого суеверные люди боятся встретить на улице?',
      A: 'Чёрную кошку',
      B: 'Белую собаку',
      C: 'Розовую свинку',
      D: 'Зелёного крокодила',
      rightAnswer: 'Чёрную кошку',
      id: 267,
    },
    {
      question: 'Как закончить принцип морального кодекса строителя коммунизма: «Человек человеку— друг, товарищ…»?',
      A: 'И брат',
      B: 'И коллега',
      C: 'И соратник',
      D: 'И собутыльник',
      rightAnswer: 'И брат',
      id: 268,
    },
    {
      question: 'Как закончить принцип морального кодекса строителя коммунизма: «Человек человеку друг, товарищ…»?',
      A: 'И брат',
      B: 'И коллега',
      C: 'И соратник',
      D: 'И собутыльник',
      rightAnswer: 'И брат',
      id: 269,
    },
    {
      question: 'Чему, как уверяет пословица, Москва не верит?',
      A: 'Тузам',
      B: 'Тазам',
      C: 'Глазам',
      D: 'Слезам',
      rightAnswer: 'Слезам',
      id: 274,
    },
    {
      question: 'Чему, если верить присказке, Москва не верит?',
      A: 'Слезам',
      B: 'Глазам',
      C: 'Тузам',
      D: 'Тазам',
      rightAnswer: 'Слезам',
      id: 275,
    },
    {
      question: 'Что хором кричат дети на новогоднем празднике?',
      A: 'Подарки в студию!',
      B: 'Тушите свет!',
      C: 'Ёлочка, зажгись!',
      D: 'Всем шампанского!',
      rightAnswer: 'Ёлочка, зажгись!',
      id: 280,
    },
    {
      question: 'Что хором кричат дети на новогоднем празднике?',
      A: 'Помогите!',
      B: '«Спартак»-чемпион!',
      C: 'Снегурочка!',
      D: 'Жириновский!',
      rightAnswer: 'Снегурочка!',
      id: 281,
    },
    {
      question: 'Что в известном выражении советуют отдать врагу, если обед нужно разделить с другом?',
      A: 'Ложку',
      B: 'Сковородку',
      C: 'Ужин',
      D: 'Счёт за обед',
      rightAnswer: 'Ужин',
      id: 294,
    },
    {
      question: 'Что народная мудрость советует отдать врагу?',
      A: 'Завтрак',
      B: 'Обед',
      C: 'Полдник',
      D: 'Ужин',
      rightAnswer: 'Ужин',
      id: 295,
    },
  ],
  easy: [
    {
      question: 'Как назывался первый советский фильм-катастрофа?',
      A: '«34-й скорый»',
      B: '«Остановился поезд»',
      C: '«Экипаж»',
      D: '«Берегись автомобиля»',
      rightAnswer: '«Экипаж»',
      id: 0,
    },
    {
      question: 'Как назывался первый советский фильм-катастрофа?',
      A: '«Экипаж»',
      B: '«34-й скорый»',
      C: '«Потерялся слон»',
      D: '«Воспоминания о будущем»',
      rightAnswer: '«Экипаж»',
      id: 1,
    },
    {
      question: 'Какой газ преобладает в атмосфере Земли?',
      A: 'Кислород',
      B: 'Азот',
      C: 'Углекислый газ',
      D: 'Водород',
      rightAnswer: 'Азот',
      id: 2,
    },
    {
      question: 'Какой газ преобладает в атмосфере Земли?',
      A: 'Кислород',
      B: 'Азот',
      C: 'Водород',
      D: 'Гелий',
      rightAnswer: 'Азот',
      id: 3,
    },
    {
      question: 'Как иначе называют пиратский флаг?',
      A: 'Весёлый Роджер',
      B: 'Грязный Гарри',
      C: 'Бедный Йорик',
      D: 'Лимонадный Джо',
      rightAnswer: 'Весёлый Роджер',
      id: 9,
    },
    {
      question: 'Что является характеристикой коллекционного вина?',
      A: 'Стойкость',
      B: 'Выносливость',
      C: 'Выдержка',
      D: 'Трезвость',
      rightAnswer: 'Выдержка',
      id: 19,
    },
    {
      question: 'Как называется один из к/ф с участием Михаила Боярского?',
      A: '«Сватовство гусара»',
      B: '«Развод кирасира»',
      C: '«Бегство гренадера»',
      D: '«Адюльтер поручика»',
      rightAnswer: '«Сватовство гусара»',
      id: 22,
    },
    {
      question: 'Как называется один из конкурсов телеигры «КВН»?',
      A: 'Контрольная работа',
      B: 'Диктант',
      C: 'Домашнее задание',
      D: 'Работа над ошибками',
      rightAnswer: 'Домашнее задание',
      id: 26,
    },
    {
      question: 'Чему равна сумма внутренних углов треугольника?',
      A: '360 градусов',
      B: '90 градусов',
      C: '180 градусов',
      D: '40 градусов',
      rightAnswer: '180 градусов',
      id: 34,
    },
    {
      question: 'Чему равна сумма углов треугольника?',
      A: '90 градусов',
      B: '100 градусов',
      C: '180 градусов',
      D: '360 градусов',
      rightAnswer: '180 градусов',
      id: 35,
    },
    {
      question: 'Как называется крепкий спиртной напиток из сока сахарного тростника?',
      A: 'Кальвадос',
      B: 'Ром',
      C: 'Джин',
      D: 'Виски',
      rightAnswer: 'Ром',
      id: 38,
    },
    {
      question: 'Какой напиток получают из сахарного тростника?',
      A: 'Джин',
      B: 'Ром',
      C: 'Коньяк',
      D: 'Вермут',
      rightAnswer: 'Ром',
      id: 39,
    },
    {
      question: 'Какое европейское государство является Великим Герцогством?',
      A: 'Андорра',
      B: 'Люксембург',
      C: 'Лихтенштейн',
      D: 'Монако',
      rightAnswer: 'Люксембург',
      id: 45,
    },
    {
      question: 'Какая птица по традиции подаётся к столу в США в День Благодарения?',
      A: 'Гусь',
      B: 'Утка',
      C: 'Индейка',
      D: 'Курица',
      rightAnswer: 'Индейка',
      id: 48,
    },
    {
      question: 'Каким голосом пел Фёдор Шаляпин?',
      A: 'Бас',
      B: 'Тенор',
      C: 'Баритон',
      D: 'Фальцет',
      rightAnswer: 'Бас',
      id: 53,
    },
    {
      question: 'Какой певческий голос был у Фёдора Шаляпина?',
      A: 'Тенор',
      B: 'Альт',
      C: 'Баритон',
      D: 'Бас',
      rightAnswer: 'Бас',
      id: 54,
    },
    {
      question: 'Как заканчивается первая строчка считалочки: «Аты-баты…»?',
      A: 'Шли солдаты',
      B: 'Плыли моряки',
      C: 'Скакали кавалеристы',
      D: 'Кричали депутаты',
      rightAnswer: 'Шли солдаты',
      id: 59,
    },
    {
      question: 'Из какого меха сделаны шапки королевских гвардейцев Великобритании?',
      A: 'Овечий',
      B: 'Волчий',
      C: 'Соболиный',
      D: 'Медвежий',
      rightAnswer: 'Медвежий',
      id: 65,
    },
    {
      question: 'В каком виде спорта разыгрывают кубок Стэнли?',
      A: 'Футбол',
      B: 'Теннис',
      C: 'Велоспорт',
      D: 'Хоккей',
      rightAnswer: 'Хоккей',
      id: 67,
    },
    {
      question: 'В каком виде спорта разыгрывается Кубок Стэнли?',
      A: 'Футбол',
      B: 'Хоккей',
      C: 'Баскетбол',
      D: 'Теннис',
      rightAnswer: 'Хоккей',
      id: 68,
    },
    {
      question: 'Какая нота дважды встречалась в названии фильма Георгия Данелии?',
      A: 'До',
      B: 'Ре',
      C: 'Ми',
      D: 'Фа',
      rightAnswer: 'Ми',
      id: 77,
    },
    {
      question: 'Какая нота дважды подряд встречается в названии фильма Георгия Данелии?',
      A: 'До',
      B: 'Ре',
      C: 'Ми',
      D: 'Фа',
      rightAnswer: 'Ми',
      id: 78,
    },
    {
      question: 'Что собирает девушка на картине Карла Брюллова «Итальянский полдень»?',
      A: 'Виноград',
      B: 'Грибы',
      C: 'Пазл',
      D: 'Марки',
      rightAnswer: 'Виноград',
      id: 82,
    },
    {
      question: 'Какой легкоатлетический снаряд спортсмены толкают?',
      A: 'Копьё',
      B: 'Диск',
      C: 'Ядро',
      D: 'Молот',
      rightAnswer: 'Ядро',
      id: 83,
    },
    {
      question: 'Какой спортивный снаряд не мечут, а толкают?',
      A: 'Диск',
      B: 'Молот',
      C: 'Копьё',
      D: 'Ядро',
      rightAnswer: 'Ядро',
      id: 84,
    },
    {
      question: 'Какого цвета мультипликационный герой Шрек?',
      A: 'Синего',
      B: 'Красного',
      C: 'Зелёного',
      D: 'Жёлтого',
      rightAnswer: 'Зелёного',
      id: 95,
    },
    {
      question: 'Кто управляет государством Монако?',
      A: 'Царь',
      B: 'Князь',
      C: 'Президент',
      D: 'Барин',
      rightAnswer: 'Князь',
      id: 98,
    },
    {
      question: 'В какое море впадает Хуанхэ— Жёлтая река?',
      A: 'В Красное',
      B: 'В Чёрное',
      C: 'В Белое',
      D: 'В Жёлтое',
      rightAnswer: 'В Жёлтое',
      id: 114,
    },
    {
      question: 'Что отсутствовало в классическом варианте салата, который придумал Л. Оливье?',
      A: 'Яйца',
      B: 'Телячий язык',
      C: 'Огурец',
      D: 'Колбаса',
      rightAnswer: 'Колбаса',
      id: 115,
    },
    {
      question: 'Как правильно закончить пословицу «Хорошо смеётся тот, кто смеётся…»?',
      A: 'Первым',
      B: 'Последним',
      C: 'Крайним',
      D: 'Без последствий',
      rightAnswer: 'Последним',
      id: 118,
    },
    {
      question: 'Как звучит название песни из репертуара Аллы Пугачёвой?',
      A: '«Куда уходит детство»',
      B: '«Куда уходят пароходы»',
      C: '«Куда уходят зрители»',
      D: '«Куда уходят деньги»',
      rightAnswer: '«Куда уходит детство»',
      id: 125,
    },
    {
      question: 'Как называлась песня из репертуара Аллы Пугачёвой?',
      A: '«Длинные усы»',
      B: '«Спортивные трусы»',
      C: '«Старинные часы»',
      D: '«Сопливые носы»',
      rightAnswer: '«Старинные часы»',
      id: 126,
    },
    {
      question: 'Как называется песня из репертуара Аллы Пугачёвой?',
      A: '«Гусли»',
      B: '«Баян»',
      C: '«Балалайка»',
      D: '«Барабан»',
      rightAnswer: '«Балалайка»',
      id: 127,
    },
    {
      question: 'Сколько отверстий для захвата в стандартном шаре для игры в боулинг?',
      A: 'Одно',
      B: 'Два',
      C: 'Три',
      D: 'Четыре',
      rightAnswer: 'Три',
      id: 130,
    },
    {
      question: 'Что журнал «Тайм» однажды признал «Человеком года»?',
      A: 'Телефон',
      B: 'Телевизор',
      C: 'Компьютер',
      D: 'Космический корабль',
      rightAnswer: 'Компьютер',
      id: 133,
    },
    {
      question: 'Кем работал герой Социалистического Труда Алексей Стаханов?',
      A: 'Шахтёром',
      B: 'Комбайнёром',
      C: 'Сталеваром',
      D: 'Кочегаром',
      rightAnswer: 'Шахтёром',
      id: 147,
    },
    {
      question: 'Какая «лошадиная фамилия» была у персонажа одноимённого рассказа Чехова?',
      A: 'Кобылин',
      B: 'Жеребцов',
      C: 'Лошаков',
      D: 'Овсов',
      rightAnswer: 'Овсов',
      id: 152,
    },
    {
      question: 'Какой в итоге оказалась фамилия бывшего акцизного чиновника из рассказа Чехова «Лошадиная фамилия»?',
      A: 'Жеребцов',
      B: 'Кобылин',
      C: 'Меринов',
      D: 'Овсов',
      rightAnswer: 'Овсов',
      id: 153,
    },
    {
      question: 'Какие грибы почти не бывают червивыми?',
      A: 'Белые',
      B: 'Сыроежки',
      C: 'Лисички',
      D: 'Грузди',
      rightAnswer: 'Лисички',
      id: 160,
    },
    {
      question: 'Куда, по утверждению песенки из кинофильма «Айболит-66», всегда идут нормальные герои?',
      A: 'Вперёд',
      B: 'В поход',
      C: 'В обход',
      D: 'Налево',
      rightAnswer: 'В обход',
      id: 163,
    },
    {
      question: 'Как правильно закончить строчку песенки из фильма «Айболит-66»— «Нормальные герои всегда идут…»?',
      A: 'В поход',
      B: 'В приход',
      C: 'В обход',
      D: 'В расход',
      rightAnswer: 'В обход',
      id: 164,
    },
    {
      question: 'Как называется популярная российская рок-группа?',
      A: '«Запрещённые барабанщики»',
      B: '«Гонимые гитаристы»',
      C: '«Презираемые скрипачи»',
      D: '«Обездоленные клавишники»',
      rightAnswer: '«Запрещённые барабанщики»',
      id: 169,
    },
    {
      question: 'Как называется популярная российская рок-группа?',
      A: '«Крематорий»',
      B: '«Лепрозорий»',
      C: '«Планетарий»',
      D: '«Санаторий»',
      rightAnswer: '«Крематорий»',
      id: 170,
    },
    {
      question: 'Что входит в состав симфонического оркестра?',
      A: 'Круг',
      B: 'Квадрат',
      C: 'Овал',
      D: 'Треугольник',
      rightAnswer: 'Треугольник',
      id: 178,
    },
    {
      question: 'Как футболисты называют внешнюю сторону стопы?',
      A: 'Финка',
      B: 'Датчанка',
      C: 'Норвежка',
      D: 'Шведка',
      rightAnswer: 'Шведка',
      id: 182,
    },
    {
      question: 'Где происходит чаепитие, которое изобразил на своей картине художник В. Перов?',
      A: 'На Арбате',
      B: 'В Сокольниках',
      C: 'В Мытищах',
      D: 'В Коломенском',
      rightAnswer: 'В Мытищах',
      id: 185,
    },
    {
      question: 'Где происходит чаепитие, запечатлённое Василием Перовым?',
      A: 'ВМытищах',
      B: 'ВБостоне',
      C: 'Намосковскойкухне',
      D: 'ВФилях',
      rightAnswer: 'ВМытищах',
      id: 186,
    },
    {
      question: 'Как называется старинная детская игра?',
      A: 'Бабки',
      B: 'Детки',
      C: 'Внучки',
      D: 'Жучки',
      rightAnswer: 'Бабки',
      id: 191,
    },
    {
      question: 'Как называется сказка Андерсена?',
      A: '«Лебединое озеро»',
      B: '«Гуси-лебеди»',
      C: '«Шесть лебедей»',
      D: '«Дикие лебеди»',
      rightAnswer: '«Дикие лебеди»',
      id: 193,
    },
    {
      question: 'Как называется сказка Андерсена?',
      A: '«Принцесса на сене»',
      B: '«Принцесса на измене»',
      C: '«Принцесса на горошине»',
      D: '«Принцесса на бобах»',
      rightAnswer: '«Принцесса на горошине»',
      id: 194,
    },
    {
      question: 'Как называется сказка Андерсена?',
      A: '«Кукушка»',
      B: '«Аист»',
      C: '«Скворец»',
      D: '«Соловей»',
      rightAnswer: '«Соловей»',
      id: 195,
    },
    {
      question: 'Что не бывает морским?',
      A: 'Звезда',
      B: 'Берёза',
      C: 'Болезнь',
      D: 'Пехота',
      rightAnswer: 'Берёза',
      id: 216,
    },
    {
      question: 'Что не бывает морским?',
      A: 'Рельс',
      B: 'Огурец',
      C: 'Гребешок',
      D: 'Узел',
      rightAnswer: 'Рельс',
      id: 217,
    },
    {
      question: 'Как заканчивается пословица: «И волки сыты…»?',
      A: 'И овцы целы',
      B: 'И волчата довольны',
      C: 'И зайцы в отпуске',
      D: 'И пастухи уволены',
      rightAnswer: 'И овцы целы',
      id: 224,
    },
    {
      question: 'Как называется опера Моцарта?',
      A: '«Магическая валторна»',
      B: '«Волшебная флейта»',
      C: '«Колдовская зурна»',
      D: '«Сказочная вувузела»',
      rightAnswer: '«Волшебная флейта»',
      id: 227,
    },
    {
      question: 'Как заканчивается русская пословица: «До свадьбы…»?',
      A: 'Заживёт',
      B: 'Потерпишь',
      C: 'Перебьёшься',
      D: 'Твоя мама была лучше',
      rightAnswer: 'Заживёт',
      id: 246,
    },
    {
      question: 'О каком мороженом мечтал крокодил Гена в день рождения?',
      A: 'О пломбире',
      B: 'О крем-брюле',
      C: 'О фруктовом',
      D: 'Об эскимо',
      rightAnswer: 'Об эскимо',
      id: 250,
    },
    {
      question: 'Что вместо валенок купил пёс Шарик в мультфильме о Простоквашино?',
      A: 'Кеды',
      B: 'Перчатки',
      C: 'Ушанку',
      D: 'Ошейник',
      rightAnswer: 'Кеды',
      id: 255,
    },
    {
      question: 'Что держит в руках Оскар— приз Американской киноакадемии?',
      A: 'Весы',
      B: 'Свиток',
      C: 'Меч',
      D: 'Лук и стрелы',
      rightAnswer: 'Меч',
      id: 264,
    },
    {
      question: 'Как называется опера Джакомо Пуччини?',
      A: '«Мадам Кроль»',
      B: '«Мадам Брасс»',
      C: '«Мадам Баттерфляй»',
      D: '«Мадам Вольный Стиль»',
      rightAnswer: '«Мадам Баттерфляй»',
      id: 272,
    },
    {
      question: 'Как называется опера Джакомо Пуччини?',
      A: '«Патриот»',
      B: '«Турандот»',
      C: '«Бармаглот»',
      D: '«Идиот»',
      rightAnswer: '«Турандот»',
      id: 273,
    },
    {
      question: 'Какое растение существует на самом деле?',
      A: 'Балда',
      B: 'Болван',
      C: 'Идиот',
      D: 'Лох',
      rightAnswer: 'Лох',
      id: 279,
    },
    {
      question: 'Куда, согласно тексту А. С. Пушкина, француз водил гулять юного Евгения Онегина?',
      A: 'На Невский проспект',
      B: 'На Марсово поле',
      C: 'В Летний сад',
      D: 'В Кунсткамеру',
      rightAnswer: 'В Летний сад',
      id: 284,
    },
    {
      question: 'Куда наставник-француз водил гулять юного Евгения Онегина?',
      A: 'В Зимний дворец',
      B: 'В Летний сад',
      C: 'В весенний Кронштадт',
      D: 'В осенний Петергоф',
      rightAnswer: 'В Летний сад',
      id: 285,
    },
    {
      question: 'Какой псевдоним добавил к своей фамилии писатель Алексей Новиков?',
      A: 'Пароход',
      B: 'Прилив',
      C: 'Шторм',
      D: 'Прибой',
      rightAnswer: 'Прибой',
      id: 286,
    },
    {
      question: 'Какой псевдоним добавил к своей фамилии писатель Алексей Новиков?',
      A: 'Прилив',
      B: 'Отлив',
      C: 'Прибой',
      D: 'Отбой',
      rightAnswer: 'Прибой',
      id: 287,
    },
    {
      question: 'Какие формы земной поверхности изучает спелеолог?',
      A: 'Скалы',
      B: 'Пещеры',
      C: 'Вулканы',
      D: 'Сопки',
      rightAnswer: 'Пещеры',
      id: 290,
    },
    {
      question: 'Какие географические объекты изучают спелеологи?',
      A: 'Пещеры',
      B: 'Озёра',
      C: 'Горы',
      D: 'Пустыни',
      rightAnswer: 'Пещеры',
      id: 291,
    },
    {
      question: 'Какая страна является родиной танца «краковяк»?',
      A: 'Украина',
      B: 'Польша',
      C: 'Литва',
      D: 'Белоруссия',
      rightAnswer: 'Польша',
      id: 292,
    },
    {
      question: 'В какой стране возник танец краковяк?',
      A: 'Польша',
      B: 'Венгрия',
      C: 'Румыния',
      D: 'Чехия',
      rightAnswer: 'Польша',
      id: 293,
    },
  ],
  normal: [
    {
      question: 'Какой фильм Феллини сделал имя Папарацци нарицательным?',
      A: '«Сладкая жизнь»',
      B: '«Восемь с половиной»',
      C: '«Ночи Кабирии»',
      D: '«Дорога»',
      rightAnswer: '«Сладкая жизнь»',
      id: 13,
    },
    {
      question: 'Как называется одна из станций Московского метрополитена?',
      A: '«Спартак»',
      B: '«Динамо»',
      C: '«Торпедо»',
      D: '«Локомотив»',
      rightAnswer: '«Динамо»',
      id: 24,
    },
    {
      question: 'Какая из перечисленных башен самая низкая?',
      A: 'Останкинская',
      B: 'Эйфелева',
      C: 'Пизанская',
      D: 'Спасская',
      rightAnswer: 'Пизанская',
      id: 32,
    },
    {
      question: 'Какая из этих знаменитых башен самая низкая?',
      A: 'Пизанская',
      B: 'Спасская',
      C: 'Эйфелева',
      D: 'Останкинская',
      rightAnswer: 'Пизанская',
      id: 33,
    },
    {
      question: 'Какие пальцы музыканты не используют при игре на арфе?',
      A: 'Большие',
      B: 'Указательные',
      C: 'Безымянные',
      D: 'Мизинцы',
      rightAnswer: 'Мизинцы',
      id: 43,
    },
    {
      question: 'Какую птицу американцы традиционно готовят на День Благодарения?',
      A: 'Курицу',
      B: 'Индейку',
      C: 'Гуся',
      D: 'Утку',
      rightAnswer: 'Индейку',
      id: 47,
    },
    {
      question: 'На территории какой современной страны находился Карфаген?',
      A: 'Тунис',
      B: 'Египет',
      C: 'Судан',
      D: 'Израиль',
      rightAnswer: 'Тунис',
      id: 51,
    },
    {
      question: 'Какого цвета нет на государственном флаге Армении?',
      A: 'Красного',
      B: 'Синего',
      C: 'Оранжевого',
      D: 'Белого',
      rightAnswer: 'Белого',
      id: 55,
    },
    {
      question: 'Какого цвета нет на флаге Армении?',
      A: 'Красный',
      B: 'Белый',
      C: 'Синий',
      D: 'Оранжевый',
      rightAnswer: 'Белый',
      id: 56,
    },
    {
      question: 'В каком океане находится самое глубокое место в мире— Марианская впадина?',
      A: 'Атлантический',
      B: 'Северный Ледовитый',
      C: 'Тихий',
      D: 'Индийский',
      rightAnswer: 'Тихий',
      id: 57,
    },
    {
      question: 'В каком океане находится глубочайшая на Земле Марианская впадина?',
      A: 'Атланический',
      B: 'Индийский',
      C: 'Тихий',
      D: 'Северный Ледовитый',
      rightAnswer: 'Тихий',
      id: 58,
    },
    {
      question: 'Что забил «в пушку туго» герой стихотворения М.Ю.Лермонтова «Бородино»?',
      A: 'Снаряд',
      B: 'Заряд',
      C: 'Картечь',
      D: 'Ядро',
      rightAnswer: 'Заряд',
      id: 63,
    },
    {
      question: 'Что означает итальянское слово, от которого произошло слово «вермишель»?',
      A: 'Соломинки',
      B: 'Проволочки',
      C: 'Ниточки',
      D: 'Червячки',
      rightAnswer: 'Червячки',
      id: 69,
    },
    {
      question: 'Что в переводе с итальянского означает слово «вермишель»?',
      A: 'Гвоздики',
      B: 'Верёвочки',
      C: 'Палочки',
      D: 'Червячки',
      rightAnswer: 'Червячки',
      id: 70,
    },
    {
      question: 'За сына какого царя выдавали себя Лжедмитрий I и Лжедмитрий II?',
      A: 'Алексея Михайловича',
      B: 'Ивана IV',
      C: 'Бориса Годунова',
      D: 'Михаила Фёдоровича',
      rightAnswer: 'Ивана IV',
      id: 71,
    },
    {
      question: 'Сыном какого царя называл себя Лжедмитрий I?',
      A: 'Фёдор Иоаннович',
      B: 'Борис Годунов',
      C: 'Алексей Михайлович',
      D: 'Иван Грозный',
      rightAnswer: 'Иван Грозный',
      id: 72,
    },
    {
      question: 'Какой город считается родиной джаза?',
      A: 'Чикаго',
      B: 'Нью-Йорк',
      C: 'Новый Орлеан',
      D: 'Одесса',
      rightAnswer: 'Новый Орлеан',
      id: 73,
    },
    {
      question: 'Какая телевизионная программа впервые вышла в эфир 1 января 1968 года?',
      A: '«Очевидное— невероятное»',
      B: '«В мире животных»',
      C: '«Время»',
      D: '«Спокойной ночи, малыши!»',
      rightAnswer: '«Время»',
      id: 80,
    },
    {
      question: 'Что собирает девушка на картине Карла Брюллова «Итальянский полдень»?',
      A: 'Вишни',
      B: 'Абрикосы',
      C: 'Виноград',
      D: 'Яблоки',
      rightAnswer: 'Виноград',
      id: 81,
    },
    {
      question: 'Что борцы сумо разбрасывают по рингу перед поединком?',
      A: 'Соль',
      B: 'Опилки',
      C: 'Пшено',
      D: 'Песок',
      rightAnswer: 'Соль',
      id: 85,
    },
    {
      question: 'Сколько куполов у Собора Василия Блаженного?',
      A: '7',
      B: '9',
      C: '10',
      D: '11',
      rightAnswer: '9',
      id: 91,
    },
    {
      question: 'Кто является главой государства Монако?',
      A: 'Король',
      B: 'Князь',
      C: 'Великий герцог',
      D: 'Султан',
      rightAnswer: 'Князь',
      id: 97,
    },
    {
      question: 'Кого в русской армии XIX века называли «пластун»?',
      A: 'Моряка',
      B: 'Артиллериста',
      C: 'Разведчика',
      D: 'Кирасира',
      rightAnswer: 'Разведчика',
      id: 99,
    },
    {
      question: 'Кто такие пластуны, благодаря которым родилось выражение «ползать по-пластунски»?',
      A: 'Небольшие ящерицы',
      B: 'Сказочные подземные жители',
      C: 'Разведчики казачьего войска',
      D: 'Члены религиозной секты',
      rightAnswer: 'Разведчики казачьего войска',
      id: 100,
    },
    {
      question: 'Кто из русских лётчиков первым применил таран в воздушном бою?',
      A: 'Уточкин',
      B: 'Ефимов',
      C: 'Мациевич',
      D: 'Нестеров',
      rightAnswer: 'Нестеров',
      id: 102,
    },
    {
      question: 'Кого, если верить легенде, не было среди братьев, основавших Киев?',
      A: 'Кия',
      B: 'Ромула',
      C: 'Хорива',
      D: 'Щека',
      rightAnswer: 'Ромула',
      id: 106,
    },
    {
      question: 'Кольцо какого цвета на олимпийском флаге символизирует Европу?',
      A: 'Жёлтого',
      B: 'Голубого',
      C: 'Красного',
      D: 'Зелёного',
      rightAnswer: 'Голубого',
      id: 109,
    },
    {
      question: 'Кольцо какого цвета на олимпийском флаге символизирует Европу?',
      A: 'Красное',
      B: 'Зелёное',
      C: 'Жёлтое',
      D: 'Голубое',
      rightAnswer: 'Голубое',
      id: 110,
    },
    {
      question: 'На чём спал герой романа Чернышевского «Что делать?» Рахметов?',
      A: 'На битом стекле',
      B: 'На кнопках',
      C: 'На углях',
      D: 'На гвоздях',
      rightAnswer: 'На гвоздях',
      id: 112,
    },
    {
      question: 'В какое море впадает река Хуанхэ?',
      A: 'Красное',
      B: 'Чёрное',
      C: 'Жёлтое',
      D: 'Белое',
      rightAnswer: 'Жёлтое',
      id: 113,
    },
    {
      question: 'Что по традиции делают в новогоднюю ночь болгары, выключив на несколько минут свет?',
      A: 'Поют',
      B: 'Едят',
      C: 'Целуются',
      D: 'Зажигают свет',
      rightAnswer: 'Целуются',
      id: 120,
    },
    {
      question: 'С какого из Евангелий начинается Новый Завет?',
      A: 'От Луки',
      B: 'От Иоанна',
      C: 'От Марка',
      D: 'От Матфея',
      rightAnswer: 'От Матфея',
      id: 121,
    },
    {
      question: 'Для кого были изготовлены первые шариковые ручки?',
      A: 'Для лётчиков',
      B: 'Для подводников',
      C: 'Для танкистов',
      D: 'Для артиллеристов',
      rightAnswer: 'Для лётчиков',
      id: 123,
    },
    {
      question: 'С каким философом Екатерина II вела дружескую переписку?',
      A: 'Руссо',
      B: 'Паскаль',
      C: 'Вольтер',
      D: 'Декарт',
      rightAnswer: 'Вольтер',
      id: 128,
    },
    {
      question: 'Сколько отверстий в шаре для боулинга?',
      A: '2',
      B: '3',
      C: '4',
      D: '5',
      rightAnswer: '3',
      id: 131,
    },
    {
      question: 'Какой цветок имеет другое название шпажник?',
      A: 'Георгин',
      B: 'Пион',
      C: 'Гладиолус',
      D: 'Гиацинт',
      rightAnswer: 'Гладиолус',
      id: 143,
    },
    {
      question: 'Кем по профессии был зачинатель рабочего движения за производительность труда Стаханов?',
      A: 'Металлургом',
      B: 'Нефтяником',
      C: 'Шахтёром',
      D: 'Строителем',
      rightAnswer: 'Шахтёром',
      id: 146,
    },
    {
      question: 'Какое животное существует на самом деле?',
      A: 'Укутанный водовоз',
      B: 'Голый землекоп',
      C: 'Лысый трубочист',
      D: 'Волосатый извозчик',
      rightAnswer: 'Голый землекоп',
      id: 157,
    },
    {
      question: 'Какие грибы почти никогда не бывают червивыми?',
      A: 'Белые',
      B: 'Подосиновики',
      C: 'Сыроежки',
      D: 'Лисички',
      rightAnswer: 'Лисички',
      id: 159,
    },
    {
      question: 'На чём в ансамбле «Орэра» играл Вахтанг Кикабидзе?',
      A: 'На гитаре',
      B: 'На клавишных',
      C: 'На ударных',
      D: 'На скрипке',
      rightAnswer: 'На ударных',
      id: 161,
    },
    {
      question: 'На чём Вахтанг Кикабидзе играл в ансамбле «Орэра»?',
      A: 'На гитаре',
      B: 'На скрипке',
      C: 'На клавишных',
      D: 'На ударных',
      rightAnswer: 'На ударных',
      id: 162,
    },
    {
      question: 'Что носило название «пенни-фартинг»?',
      A: 'Игральный автомат',
      B: 'Телескоп',
      C: 'Велосипед',
      D: 'Дуэт клоунов',
      rightAnswer: 'Велосипед',
      id: 167,
    },
    {
      question: 'Сколько шейных позвонков у жирафа?',
      A: '5',
      B: '7',
      C: '9',
      D: '11',
      rightAnswer: '7',
      id: 171,
    },
    {
      question: 'Для какого занятия, если верить названию, необходимо терпение?',
      A: 'Балет',
      B: 'Аранжировка',
      C: 'Пасьянс',
      D: 'Бильярд',
      rightAnswer: 'Пасьянс',
      id: 180,
    },
    {
      question: 'Как в футболе называют внешнюю сторону стопы?',
      A: 'Шведка',
      B: 'Канадка',
      C: 'Американка',
      D: 'Немка',
      rightAnswer: 'Шведка',
      id: 181,
    },
    {
      question: 'Кто из куриных является перелётной птицей?',
      A: 'Фазан',
      B: 'Павлин',
      C: 'Индейка',
      D: 'Перепел',
      rightAnswer: 'Перепел',
      id: 183,
    },
    {
      question: 'Сколько нужно деревянных чурок, чтобы составить любую фигуру в игре городки?',
      A: '4',
      B: '5',
      C: '6',
      D: '7',
      rightAnswer: '5',
      id: 190,
    },
    {
      question: 'Как называется аквариумная рыбка?',
      A: 'Перископ',
      B: 'Микроскоп',
      C: 'Телескоп',
      D: 'Гороскоп',
      rightAnswer: 'Телескоп',
      id: 203,
    },
    {
      question: 'Какие войска в дореволюционной России назывались «инфантерия»?',
      A: 'Пехота',
      B: 'Кавалерия',
      C: 'Флот',
      D: 'Артиллерия',
      rightAnswer: 'Пехота',
      id: 212,
    },
    {
      question: 'Что в России в 18 веке называли инфантерией?',
      A: 'Флот',
      B: 'Артиллерию',
      C: 'Кавалерию',
      D: 'Пехоту',
      rightAnswer: 'Пехоту',
      id: 213,
    },
    {
      question: 'Дочь кого из музыкантов группы «Битлз» стала модельером?',
      A: 'Маккартни',
      B: 'Леннон',
      C: 'Старр',
      D: 'Харрисон',
      rightAnswer: 'Маккартни',
      id: 222,
    },
    {
      question: 'Дочь какого участника ансамбля «Битлз» стала модельером?',
      A: 'Ринго Старра',
      B: 'Джорджа Харрисона',
      C: 'Джона Леннона',
      D: 'Пола Маккартни',
      rightAnswer: 'Пола Маккартни',
      id: 223,
    },
    {
      question: 'Какой жук считался в Древнем Египте священным?',
      A: 'Могильщик',
      B: 'Носорог',
      C: 'Скарабей',
      D: 'Сизиф',
      rightAnswer: 'Скарабей',
      id: 232,
    },
    {
      question: 'Какой жук был священным у древних египтян?',
      A: 'Майский',
      B: 'Плавунец',
      C: 'Короед',
      D: 'Навозник',
      rightAnswer: 'Навозник',
      id: 233,
    },
    {
      question: 'Как в России называют часть 9-й симфонии Бетховена, написанную на стихи Фридриха Шиллера?',
      A: '«Без радости»',
      B: '«О радости»',
      C: '«К радости»',
      D: '«От радости»',
      rightAnswer: '«К радости»',
      id: 235,
    },
    {
      question: 'Где на земном шаре день равен ночи в течение всего года?',
      A: 'На полюсах',
      B: 'На полярном круге',
      C: 'На нулевом меридиане',
      D: 'На экваторе',
      rightAnswer: 'На экваторе',
      id: 249,
    },
    {
      question: 'Кто из участников вытягивания репки имел собственное имя?',
      A: 'Дедка',
      B: 'Кошка',
      C: 'Мышка',
      D: 'Собачка',
      rightAnswer: 'Собачка',
      id: 256,
    },
    {
      question: 'У какой повозки два колеса, а не четыре?',
      A: 'Карета',
      B: 'Тарантас',
      C: 'Таратайка',
      D: 'Пролётка',
      rightAnswer: 'Таратайка',
      id: 260,
    },
    {
      question: 'У какой повозки два колеса, а не четыре?',
      A: 'Дилижанс',
      B: 'Одноколка',
      C: 'Фаэтон',
      D: 'Пролётка',
      rightAnswer: 'Одноколка',
      id: 261,
    },
    {
      question: 'Какая из этих планет Солнечной системы не имеет спутников?',
      A: 'Меркурий',
      B: 'Земля',
      C: 'Марс',
      D: 'Юпитер',
      rightAnswer: 'Меркурий',
      id: 270,
    },
    {
      question: 'Какая планета Солнечной системы не имеет спутников?',
      A: 'Уран',
      B: 'Юпитер',
      C: 'Марс',
      D: 'Меркурий',
      rightAnswer: 'Меркурий',
      id: 271,
    },
    {
      question: 'Как называется клиновидный камень в вершине свода или арки?',
      A: 'Засов',
      B: 'Замок',
      C: 'Ключ',
      D: 'Подкова',
      rightAnswer: 'Замок',
      id: 276,
    },
    {
      question: 'Как называется самый верхний камень в арочном своде, который каменщик устанавливает последним?',
      A: 'Щеколда',
      B: 'Замок',
      C: 'Ключ',
      D: 'Задвижка',
      rightAnswer: 'Замок',
      id: 277,
    },
    {
      question: 'Какой из этих актёров не играл в кино Джеймса Бонда?',
      A: 'Шон Коннери',
      B: 'Брюс Уиллис',
      C: 'Роджер Мур',
      D: 'Пирс Броснан',
      rightAnswer: 'Брюс Уиллис',
      id: 282,
    },
    {
      question: 'Какой из этих актёров не играл в кино Джеймса Бонда?',
      A: 'Шон Коннери',
      B: 'Сильвестр Сталлоне',
      C: 'Тимоти Далтон',
      D: 'Дэниел Крейг',
      rightAnswer: 'Сильвестр Сталлоне',
      id: 283,
    },
  ],
  hard: [
    {
      question: 'Кто из этих деятелей искусства стал директором первого профессионального публичного театра России?',
      A: 'Александр Сумароков',
      B: 'Василий Каратыгин',
      C: 'Павел Молчанов',
      D: 'Яков Княжнин',
      rightAnswer: 'Александр Сумароков',
      id: 6,
    },
    {
      question: 'Какой вид спорта не входит в современное пятиборье?',
      A: 'Метание копья',
      B: 'Верховая езда',
      C: 'Фехтование',
      D: 'Плавание',
      rightAnswer: 'Метание копья',
      id: 7,
    },
    {
      question: 'Морской путь в какую страну искала экспедиция Колумба, доплыв вместо этого до Америки?',
      A: 'Эфиопия',
      B: 'Япония',
      C: 'Индия',
      D: 'Китай',
      rightAnswer: 'Индия',
      id: 20,
    },
    {
      question: 'Какое государство ежегодно дарит Лондону ёлку для Трафальгарской площади?',
      A: 'Дания',
      B: 'Норвегия',
      C: 'Швеция',
      D: 'Эстония',
      rightAnswer: 'Норвегия',
      id: 30,
    },
    {
      question: 'Какая страна ежегодно дарит Великобритании к Рождеству роскошную ёлку?',
      A: 'Финляндия',
      B: 'Швеция',
      C: 'Норвегия',
      D: 'Дания',
      rightAnswer: 'Норвегия',
      id: 31,
    },
    {
      question:
        'В каком конструкторском бюро создали самолёт АНТ-25, на котором экипажи Чкалова и Громова достигли США?',
      A: 'Туполева',
      B: 'Антонова',
      C: 'Ильюшина',
      D: 'Лавочкина',
      rightAnswer: 'Туполева',
      id: 41,
    },
    {
      question: 'Какие пальцы рук не участвуют при игре на современной арфе?',
      A: 'Большие',
      B: 'Указательные',
      C: 'Безымянные',
      D: 'Мизинцы',
      rightAnswer: 'Мизинцы',
      id: 42,
    },
    {
      question: 'Как называется единственное в Европе герцогство?',
      A: 'Монако',
      B: 'Андорра',
      C: 'Люксембург',
      D: 'Лихтенштейн',
      rightAnswer: 'Люксембург',
      id: 44,
    },
    {
      question: 'Какое государство Европы официально именуется Великим Герцогством?',
      A: 'Монако',
      B: 'Люксембург',
      C: 'Лихтенштейн',
      D: 'Сан-Марино',
      rightAnswer: 'Люксембург',
      id: 46,
    },
    {
      question: 'В какой современной стране находятся развалины Карфагена?',
      A: 'В Италии',
      B: 'В Греции',
      C: 'В Турции',
      D: 'В Тунисе',
      rightAnswer: 'В Тунисе',
      id: 52,
    },
    {
      question: 'Из меха какого животного шьют шапки королевских гвардейцев Великобритании?',
      A: 'Соболь',
      B: 'Медведь',
      C: 'Лиса',
      D: 'Лама',
      rightAnswer: 'Медведь',
      id: 66,
    },
    {
      question: 'Какой город США принято считать родиной джаза?',
      A: 'Чикаго',
      B: 'Нью-Йорк',
      C: 'Новый Орлеан',
      D: 'Сан-Франциско',
      rightAnswer: 'Новый Орлеан',
      id: 74,
    },
    {
      question: 'Премьера какой программы состоялась 1 января 1968 года?',
      A: '«Время»',
      B: '«Голубой огонёк»',
      C: '«Кинопанорама»',
      D: '«Очевидное-невероятное»',
      rightAnswer: '«Время»',
      id: 79,
    },
    {
      question: 'Горсть чего бросают перед выходом на ковёр борцы сумо?',
      A: 'Риса',
      B: 'Соли',
      C: 'Сои',
      D: 'Опилок бамбука',
      rightAnswer: 'Соли',
      id: 86,
    },
    {
      question: 'Какой камень венчает Большую Российскую Императорскую корону?',
      A: 'Топаз',
      B: 'Изумруд',
      C: 'Шпинель',
      D: 'Сапфир',
      rightAnswer: 'Шпинель',
      id: 89,
    },
    {
      question: 'Какой камень венчает Большую императорскую корону Российской империи, хранящуюся в Алмазном фонде?',
      A: 'Алмаз',
      B: 'Сапфир',
      C: 'Благородная шпинель',
      D: 'Рубин',
      rightAnswer: 'Благородная шпинель',
      id: 90,
    },
    {
      question: 'Сколько куполов у собора Василия Блаженного?',
      A: '7',
      B: '10',
      C: '11',
      D: '13',
      rightAnswer: '10',
      id: 92,
    },
    {
      question: 'Кто первым применил таран в воздушном бою?',
      A: 'Арцеулов',
      B: 'Кожедуб',
      C: 'Нестеров',
      D: 'Талалихин',
      rightAnswer: 'Нестеров',
      id: 101,
    },
    {
      question: 'Кто из этих легендарных личностей не входит в число трёх братьев, основавших Киев?',
      A: 'Кий',
      B: 'Рюрик',
      C: 'Щек',
      D: 'Хорив',
      rightAnswer: 'Рюрик',
      id: 105,
    },
    {
      question: 'Что не входило в рецепт салата оливье в 1894 году?',
      A: 'Картофель',
      B: 'Огурцы',
      C: 'Докторская колбаса',
      D: 'Оливки',
      rightAnswer: 'Докторская колбаса',
      id: 116,
    },
    {
      question: 'Что делают болгары, когда в новогоднюю ночь по традиции на 3 минуты гасят свет?',
      A: 'Поют гимн',
      B: 'Целуются',
      C: 'Разливают шампанское',
      D: 'Обмениваются подарками',
      rightAnswer: 'Целуются',
      id: 119,
    },
    {
      question: 'Какое Евангелие открывает Новый Завет?',
      A: 'От Луки',
      B: 'От Марка',
      C: 'От Иоанна',
      D: 'От Матфея',
      rightAnswer: 'От Матфея',
      id: 122,
    },
    {
      question: 'Для людей какой профессии делались первые шариковые ручки?',
      A: 'Журналисты',
      B: 'Водолазы',
      C: 'Лётчики',
      D: 'Учителя',
      rightAnswer: 'Лётчики',
      id: 124,
    },
    {
      question: 'С кем из философов состояла в переписке Екатерина II?',
      A: 'Вольтер',
      B: 'Гегель',
      C: 'Руссо',
      D: 'Спиноза',
      rightAnswer: 'Вольтер',
      id: 129,
    },
    {
      question: 'Чему в 1982 году журнал «Тайм» присудил титул «Человек года»?',
      A: 'Видеомагнитофону',
      B: 'Телевизору',
      C: 'Компьютеру',
      D: 'Автомобилю',
      rightAnswer: 'Компьютеру',
      id: 132,
    },
    {
      question: 'Какая настоящая фамилия была у Штирлица— героя книг Юлиана Семёнова?',
      A: 'Иванов',
      B: 'Семёнов',
      C: 'Владимиров',
      D: 'Исаев',
      rightAnswer: 'Владимиров',
      id: 134,
    },
    {
      question: 'Какой была настоящая фамилия Штирлица, если верить книгам Юлиана Семёнова?',
      A: 'Исаев',
      B: 'Тихонов',
      C: 'Петров',
      D: 'Владимиров',
      rightAnswer: 'Владимиров',
      id: 135,
    },
    {
      question: 'Какой цветок называют шпажником?',
      A: 'Гиацинт',
      B: 'Глицинию',
      C: 'Гладиолус',
      D: 'Настурцию',
      rightAnswer: 'Гладиолус',
      id: 142,
    },
    {
      question: 'Где проводится старейший в мире международный кинофестиваль?',
      A: 'В Каннах',
      B: 'В Венеции',
      C: 'В Сан-Себастьяне',
      D: 'В Москве',
      rightAnswer: 'В Венеции',
      id: 149,
    },
    {
      question: 'С какой фигуры начинается игра в городки?',
      A: 'Вилка',
      B: 'Пушка',
      C: 'Звезда',
      D: 'Стрела',
      rightAnswer: 'Пушка',
      id: 151,
    },
    {
      question: 'Какое животное существует на самом деле?',
      A: 'Плохайя',
      B: 'Глухайя',
      C: 'Слепайя',
      D: 'Тупайя',
      rightAnswer: 'Тупайя',
      id: 155,
    },
    {
      question: 'Помаду какого цвета использовали первые дикторы телевидения?',
      A: 'Белого',
      B: 'Жёлтого',
      C: 'Зелёного',
      D: 'Чёрного',
      rightAnswer: 'Зелёного',
      id: 165,
    },
    {
      question: 'Губной помадой какого цвета гримировали первых телеведущих?',
      A: 'Чёрного',
      B: 'Синего',
      C: 'Красного',
      D: 'Зелёного',
      rightAnswer: 'Зелёного',
      id: 166,
    },
    {
      question: 'Модель какого транспортного средства в Англии называлась «пенни-фартинг»?',
      A: 'Двуколка',
      B: 'Дилижанс',
      C: 'Телега',
      D: 'Велосипед',
      rightAnswer: 'Велосипед',
      id: 168,
    },
    {
      question: 'У человека семь шейных позвонков. А сколько их у жирафа?',
      A: '7',
      B: '10',
      C: '15',
      D: '21',
      rightAnswer: '7',
      id: 172,
    },
    {
      question: 'Какая птица улетает зимой на юг?',
      A: 'Рябчик',
      B: 'Щегол',
      C: 'Перепел',
      D: 'Свиристель',
      rightAnswer: 'Перепел',
      id: 184,
    },
    {
      question: 'Из какого количества чурок, согласно официальным правилам, состоит каждая фигура в городках?',
      A: '4',
      B: '5',
      C: '6',
      D: '7',
      rightAnswer: '5',
      id: 189,
    },
    {
      question: 'Что Дмитрий Иванович Менделеев, согласно популярной легенде, изготавливал на досуге?',
      A: 'Сапоги',
      B: 'Стулья',
      C: 'Кукол',
      D: 'Чемоданы',
      rightAnswer: 'Чемоданы',
      id: 205,
    },
    {
      question: 'Как в древности на Руси называли месяц май?',
      A: 'Цветень',
      B: 'Грудень',
      C: 'Травень',
      D: 'Червень',
      rightAnswer: 'Травень',
      id: 206,
    },
    {
      question: 'Как в украинском языке называется месяц май?',
      A: 'Квитень',
      B: 'Червень',
      C: 'Березень',
      D: 'Травень',
      rightAnswer: 'Травень',
      id: 207,
    },
    {
      question: 'Кого выгнали из Мариинского театра за «неприличный» костюм графа Альберта в «Жизели»?',
      A: 'Михаил Фокин',
      B: 'Вацлав Нижинский',
      C: 'Серж Лифарь',
      D: 'Сергей Дягилев',
      rightAnswer: 'Вацлав Нижинский',
      id: 214,
    },
    {
      question: 'Кого выгнали из Мариинского театра за «неприличный» костюм графа Альберта в «Жизели»?',
      A: 'Михаила Фокина',
      B: 'Вацлава Нижинского',
      C: 'Сержа Лифаря',
      D: 'Сергея Дягилева',
      rightAnswer: 'Вацлава Нижинского',
      id: 215,
    },
    {
      question: 'Кто был единственным шахматистом, ушедшим из жизни в ранге действующего чемпиона мира?',
      A: 'Вильгельм Стейниц',
      B: 'Михаил Таль',
      C: 'Хосе Рауль Капабланка',
      D: 'Александр Алехин',
      rightAnswer: 'Александр Алехин',
      id: 219,
    },
    {
      question: 'Название какой ткани по-французски означает «тряпка»?',
      A: 'Сатин',
      B: 'Драп',
      C: 'Шифон',
      D: 'Габардин',
      rightAnswer: 'Шифон',
      id: 228,
    },
    {
      question: 'Название какой ткани по-французски буквально означает «тряпка»?',
      A: 'Крепдешин',
      B: 'Шифон',
      C: 'Парча',
      D: 'Поплин',
      rightAnswer: 'Шифон',
      id: 229,
    },
    {
      question: 'Что в буквальном переводе с латинского означает слово «президент»?',
      A: 'Стоящий во главе',
      B: 'Идущий вперёд',
      C: 'Сидящий впереди',
      D: 'Смотрящий далеко',
      rightAnswer: 'Сидящий впереди',
      id: 262,
    },
    {
      question: 'Что в переводе с латыни буквально означает слово «президент»?',
      A: 'Идущий вперёд',
      B: 'Бегущий вперёд',
      C: 'Стоящий впереди',
      D: 'Сидящий впереди',
      rightAnswer: 'Сидящий впереди',
      id: 263,
    },
    {
      question: 'Что держит в руках кинематографический «Оскар»?',
      A: 'Рулон киноплёнки',
      B: 'Меч',
      C: 'Трость',
      D: 'Кинохлопушку',
      rightAnswer: 'Меч',
      id: 265,
    },
    {
      question: 'На каком материке находятся Русские горы?',
      A: 'Евразия',
      B: 'Северная Америка',
      C: 'Антарктида',
      D: 'Австралия',
      rightAnswer: 'Антарктида',
      id: 288,
    },
    {
      question: 'Где находятся Русские горы?',
      A: 'В Северной Америке',
      B: 'В Европе',
      C: 'В Антарктиде',
      D: 'В Африке',
      rightAnswer: 'В Антарктиде',
      id: 289,
    },
  ],
  veryHard: [
    {
      question: 'Какого газа больше всего в составе атмосферы Земли?',
      A: 'Кислород',
      B: 'Водород',
      C: 'Азот',
      D: 'Углекислый газ',
      rightAnswer: 'Азот',
      id: 4,
    },
    {
      question: 'Кто из этих деятелей искусства стал директором первого профессионального публичного театра России?',
      A: 'Александр Сумароков',
      B: 'Василий Каратыгин',
      C: 'Павел Молчанов',
      D: 'Яков Княжнин',
      rightAnswer: 'Александр Сумароков',
      id: 5,
    },
    {
      question: 'Из какого фильма в наш обиход вошло слово «папарацци»?',
      A: '«Сладкая жизнь»',
      B: '«Профессия: репортёр»',
      C: '«Мессия»',
      D: '«Двадцатый век»',
      rightAnswer: '«Сладкая жизнь»',
      id: 14,
    },
    {
      question:
        'На самолёте какого авиаконструктора экипаж Валерия Чкалова совершил первый беспосадочный перелёт из СССР в США?',
      A: 'Антонова',
      B: 'Ильюшина',
      C: 'Яковлева',
      D: 'Туполева',
      rightAnswer: 'Туполева',
      id: 40,
    },
    {
      question: 'В каком городе был проведён первый международный кинофестиваль?',
      A: 'Канн',
      B: 'Венеция',
      C: 'Париж',
      D: 'Берлин',
      rightAnswer: 'Венеция',
      id: 148,
    },
    {
      question: 'С какой фигуры начинаются соревнования по городошному спорту?',
      A: 'Часовые',
      B: 'Артиллерия',
      C: 'Пулемётное гнездо',
      D: 'Пушка',
      rightAnswer: 'Пушка',
      id: 150,
    },
    {
      question: 'Что из перечисленного в дословном переводе означает терпение?',
      A: 'Преферанс',
      B: 'Пасьянс',
      C: 'Бридж',
      D: 'Покер',
      rightAnswer: 'Пасьянс',
      id: 179,
    },
    {
      question: 'Что в свободное время мастерил химик Д.И.Менделеев?',
      A: 'Игрушки',
      B: 'Табуретки',
      C: 'Прялки',
      D: 'Чемоданы',
      rightAnswer: 'Чемоданы',
      id: 204,
    },
    {
      question: 'Кто из чемпионов мира по шахматам первой половины 20-го века навсегда остался непобеждённым?',
      A: 'Ласкер',
      B: 'Алехин',
      C: 'Эйве',
      D: 'Капабланка',
      rightAnswer: 'Алехин',
      id: 218,
    },
    {
      question: 'Какой из атмосферных слоёв находится ближе к Земле?',
      A: 'Стратосфера',
      B: 'Мезосфера',
      C: 'Тропосфера',
      D: 'Термосфера',
      rightAnswer: 'Тропосфера',
      id: 259,
    },
    {
      question: 'Какое растение существует на самом деле?',
      A: 'Лох чилийский',
      B: 'Лох индийский',
      C: 'Лох греческий',
      D: 'Лох русский',
      rightAnswer: 'Лох индийский',
      id: 278,
    },
  ],
};
